\chapter*{Agradecimentos}

A presente dissertação de mestrado não poderia chegar a bom porto sem o preciso apoio de várias pessoas.

Em primeiro lugar, não posso deixar de agradecer ao meu orientador, Professor Doutor Armando Jorge Sousa, por toda a paciência, empenho e sentido prático com que sempre me orientou neste trabalho. Muito obrigada por me ter corrigido quando necessário sem nunca me desmotivar.

Ao coorientador Doutor Filipe Neves dos Santos, pela sua disponibilidade nos trabalhos de campo, pelo seu incentivo, pela sua disponibilidade e igualmente pelo seu apoio na elaboração deste trabalho.



Desejo igualmente agradecer a todos os meus colegas do Mestrado, especialmente ao Emanuel Pereira, Pedro Guedes, Pedro Moura e Sandro Magalhães pelo companheirismo durante a realização desta dissertação, e pela companhia aos almoços. Ao Gonçalo Silva pelo apoio e força em certos momentos difíceis e pelo companheirismo de colega de casa. Ao Carlos Silva pelo apoio durante estes 5 anos, pela amizade e pelos incentivos.

Não poderia deixar de agradecer à minha família por todo o apoio, pela força e pelo carinho que sempre me prestaram ao longo de toda a minha vida académica, bem como, à elaboração da presente a qual sem o seu apoio teria sido impossível.

Agradeço aos meus pais por todo o esforço e dedicação desde o início deste curso.

Agradeço aos meus avós porque me apoiam desde pequeno e têm um papel de grande importância na minha vida. A eles devo muito da minha formação pessoal e todo o apoio incondicional
que ao longo dos anos me prestaram.

Agradeço aos meus Padrinhos por me terem acolhido quando vim estudar
para o Porto e proporcionado apoio nos momentos difíceis desta jornada.

Agradeço às minhas primas Filipa e Paula, primo Seabra e tios Quim e Ria pelo apoio incondicional desde o inicio desta fase e por toda a ajuda prestada.


Por fim, e mais importante, à minha namorada, Vera Silva, por ter caminhado ao meu lado, pela sua paciência, compreensão e ajuda prestada durante a elaboração da presente dissertação, especialmente por apresentar sempre um sorriso, quando sacrificava os dias, as noites, os fins-de-semana e os feriados em prol da realização deste estudo. 

Enfim, quero demonstrar o meu agradecimento, a todos aqueles que, de um modo ou de outro, tornaram possível a realização da presente dissertação.


%\vspace{80}
  
A todos o meu sincero e profundo \textbf{Muito Obrigado!}

Sérgio Pinto.